\chapter{Introduction}

Les planétariums sont un moyen courant de vulgarisation en astronomie. Ils permettent de montrer au grand public les objets célestes, tels que les planètes, les étoiles, les constellations, et les nébuleuses. Les planétariums traditionnels, par insertion de diaporamas, affichent des images qui sont :
\begin{itemize}
\item soit des images prises depuis la Terre (ou depuis des satellites d'observation en orbite autour de la Terre, tels que \textit{Hubble}),
\item soit des films pré-calculés simulant un voyage dans la galaxie, mais se résumant à un diaporama d'images fixes et de vues d'artiste (cf Fig. \ref{fig:milkywayartistintro}), ou à des visualisations non réalistes (cf Fig. \ref{fig:visu_planetarium}).
\end{itemize}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=.7\textwidth]{pics/visu_planetarium.png}
\caption{\label{fig:visu_planetarium}Exemple de film pré-calculé diffusé dans un planétarium traditionnel\protect\footnotemark. Cette visualisation est pauvre de détails et peu réaliste, ce qui nuit à l'immersion souhaitée dans un planétarium.}
\end{figure}

\footnotetext{\url{https://www.youtube.com/watch?v=4cYcN_tzAJs}}

Cependant, une nouvelle génération de planétariums est en train d'apparaître (notamment avec la société RSA Cosmos\footnote{\url{http://www.rsacosmos.com/fr/}}). Ils présentent la capacité de montrer des visualisations tridimensionnelles haute performance de la Voie Lactée, offrant des vues de l'intérieur comme de l'extérieur de la galaxie. Ces visualisations sont basées sur des simulations astrophysiques réalistes, telles que la simulation GalMer (cf Fig. \ref{fig:galmerintro}). Cependant, de telles simulations n'existent à ce jour qu'à basse résolution. Il est donc nécessaire pour les présenter au grand public de les enrichir visuellement en y ajoutant des détails (notamment les nuages de poussière, qui sont importants car ils permettent d'apporter du relief aux images, comme sur la Fig. \ref{fig:milkywayartistintro}). Une collaboration entre informaticiens et astrophysiciens s'est déjà intéressée à ce problème avec le projet veRTIGE. Ce projet a abouti à une visualisation détaillée et actuellement utilisée dans les planétariums, néanmoins la structure des nuages de poussière normalement visible dans les galaxies spirales y est toujours manquante.

\begin{figure*}
\centering
  \begin{subfigure}[t]{.47\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{pics/veRTIGE_2_(galmer)_contrast.png}
  \caption{\label{fig:galmerintro}Résultat d'une simulation astrophysique basse résolution de la Voie Lactée. La structure en spirale de la Voie Lactée est visible, mais des détails visuels manquent, comme par exemple les nuages de poussière \cite{pres_vertige}.}
  \end{subfigure}%
  ~
  \hspace{.05\textwidth}
  \begin{subfigure}[t]{0.47\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{pics/milkyway_artist_43.jpg}
  \caption{\label{fig:milkywayartistintro}Vue d'artiste de la Voie Lactée. Cette image présente beaucoup de détails visuels, mais ne constitue qu'une image 2D, difficilement intégrable à une réelle visualisation tridimensionnelle.}
  \end{subfigure}
  \caption{Comparaison des aspects visuels d'une simulation astrophysique de la Voie Lactée avec une vue d'artiste.}
\end{figure*}

C'est pourquoi nous nous intéressons à la modélisation procédurale des nuages de poussière galactiques, à grande comme à petite échelle pour permettre des points de vue rapprochés et des points de vue plus globaux, et à très haute résolution (adaptée aux écrans immenses des planétariums).

Nous proposons dans ce rapport une approche permettant la modélisation multi-échelle des nuages de poussière dans les galaxies spirales. Nous détaillerons dans un premier temps (Chapitre \ref{chap:prob}) la phénoménologie des galaxies spirales et des nuages de poussière, ainsi que l'état de l'art de l'informatique graphique dans ce domaine. Nous présenterons ensuite (Chapitre \ref{chap:contrib}) notre approche de modélisation des nuages de poussière, en déterminant une paramétrisation de spirale ainsi qu'un bruit procédural. Nous discuterons enfin de la pertinence physique et de la validation de notre approche dans la fin de ce rapport.